%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
% $Id: 8-when_to_use_macros.tex 18 2014-03-12 22:35:24Z binghe $

\chapter{何时使用宏}
\label{chap:when_to_use_macros}
\index{macros 宏!when to use}

我们如何知道一个给定的函数是否真的应该是函数，而不是宏呢？多数时候，会很容易分清楚
在哪种情况下需要用到宏，哪种情况不需要。缺省情况下，我们应
该用函数，因为如果函数能解决问题，而偏要用上宏的话，会让程序变得不优雅。
我们应当只有在宏能带来特别的好处时才使用它们。

什么情况下，宏能给我们带来优势呢？这就是本章的主题。通常这不是锦上添花，而是一种必须。
大多数我们用宏可以做到的事情\index{macros 宏!unique powers of}，函数都无法完成。第
~\ref{sec:when_nothing_else_will_do} 节列出了只能用宏来实现的几种操作符。\note{106}尽管如
此，也有一小类~(但很有意思的) 情况介于两者之间，对它们来说，不管把操作符实现成函数还是宏似乎都言之有理。对于这种情况，第~\ref{sec:macro_or_function} 节给出了关于宏的正反
两方面考量。最后，在充分考察了宏的能力后，我们在第
~\ref{sec:applications_for_macros} 节里转向一个相关问题：人们都用宏干什么？

\section{当别无他法时}
\label{sec:when_nothing_else_will_do}

优秀设计的一个通用原则就是：当你发现在程序中的几处都出现了相似的代码时，就应该写
一个子例程，并把那些相似的语句换成对这个子例程的调用。如果也把这条原则
用到~Lisp 程序上，就必须先决定这个``子例程''应该是函数还是宏。

有时，可以很容易确定应当写一个宏而不是函数，因为只有宏才能满足需求。一个像
~\texttt{1+} 这样的函数或许既可以写成函数也可以写成宏：
\begin{lstlisting}
(defun 1+ (x) (+ 1 x))

(defmacro 1+ (x) `(+ 1 ,x))
\end{lstlisting}
但是来自第~\ref{sec:defining_simple_macros} 节的~\texttt{while}，则只能被定义成
宏：
\begin{lstlisting}
(defmacro while (test &body body)
  `(do ()
       ((not ,test))
     ,@body))
\end{lstlisting}
无法用函数来重现这个宏的行为。\texttt{while} 的定义里拼接了一个作为
~\texttt{body} 传入~\texttt{do} 的主体里的表达式，它只有当~\texttt{test} 表达式
返回~\texttt{nil} 时才会被求值。没有函数可以做到这一点；是因为在函数调用里，所有的
参数在函数调用开始之前就会被求值。

当你需要用宏时，你看中了它哪一点呢？宏有两点是函数无法做到的：宏可以
控制~(或阻止) 对其参数\index{macros 宏!arguments to 的参数}的求值，并且它可以展开进入到主调方的上下文中。任何
需要宏的应用，归根到底都是要用上述两个属性中的至少一个。

``宏不对其参数进行求值''，这个非正式的说法不太准确。更确切的说法应该是，``宏能
\emph{控制}宏调用中参数的求值''。取决于参数在宏展开式中的位置，它们可以被
求值一次，多次，或者根本不求值。宏的这种控制主要体现在四个方面：

\begin{enumerate}

\item \emph{变换。} \index{transformation!of macro
  arguments} Common Lisp 的~\texttt{setf} 宏就是这类宏中的一员，它们在
  求值前都会对传入的参数严加检查。内置的访问函数~(access function) 通常
  都有一个对应的逆操作，其作用是对该访问函数所获取的对象赋值。
  \texttt{car} 的逆操作是~\texttt{rplaca}，对于~\texttt{cdr} 来说
  是~\texttt{rplacd}，等等。有了~\verb|setf|，我们就可以把对这些访问函数的调用
  当成变量赋值。\texttt{(setf (car x) 'a)} 就是个例子，这个表达式可以展开
  成~\verb|(progn (rplaca x 'a) 'a)|.

  为了有这样的效果，\verb|setf| 必须非常了解它的第一个参数。如果要知
道上述的情况需要用到~\verb|rplaca|，\verb|setf| 就得清楚它的第一
个参数是个以~\verb|car| 开始的表达式。这样的话，\verb|setf| 以及其
他修改参数的操作符，就必须被写成宏。

\item \emph{绑定。}词法变量必须在源代码中直接出现。例如，由于
  ~\verb|setq| 的第一个参数是不求值的，所以，所有在~\verb|setq| 之上构建的东西
  都必须是展开到~\texttt{setq} 的宏，而不能是调用它的函数。对于
  ~\texttt{let} 这样的操作符也是如此，它的实参必须作为~\texttt{lambda} 表达式的
  形参出现，还有类似~\texttt{do} 这样展开到~\texttt{let} 的宏也是这样，等等。任何新
  操作符，只要它修改了参数的词法绑定\index{bindings, altering}，那么它就必须写成宏。

\item \emph{条件求值。}函数的所有参数都会被求值。在
  像~\verb|when| 这样的结构里，我们希望一些参数仅在特定条件下才被求值。只有通过
  宏才可能获得这种灵活性\index{iteration!macros for}。

\item \emph{多重求值。}函数的所有参数不但都会被求值，而且
  求值的次数都正好是一次。我们需要用宏来定义像~\verb|do| 这样的结构，这样子，就可以
  对特定的参数多次求值。
\end{enumerate}
也有几种方式可以利用宏产生的内联展开式带来的优势。这里必须强调一点，
宏展开后生成的展开式将会出现在宏调用所在的词法环境\index{environment!of macro expansions}\index{macros 宏!environment of expansion}之中，因为下列三种
用法有两种都基于这个事实。它们是：
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{4}
\item\label{itm:using-calling-env} \emph{利用调用方环境。}宏生成的展开式可以含有这样的变量，变量的绑定来自宏调用的上下文环境。下面这个宏：
\begin{lstlisting}
(defmacro foo (x)
  `(+ ,x y))
\end{lstlisting}
的行为将因~\verb|foo| 被调用时~\verb|y| 的绑定而不同。

这种词法交流\index{intercourse, lexical 词法交流}通常更多地被视为瘟疫的传染源，
而非快乐之源。一般来说，写这样的宏不是什么好习惯。
函数式编程的思想对于宏也同样适用：与一个宏交流的最佳方式就是通过它的参数。
事实上，需要用到调用方环境的情况极少，因此，如果出现了这样的用法，那十有八九就是
什么地方出了问题。(见第~\ref{chap:variable_capture} 章) 纵观本书中的所有宏，只有
续延传递~(continuation--passing) 宏~(第~\ref{chap:continuations} 章) 和
~\textsc{atn} 编译器~(第~\ref{chap:parsing_with_atns} 章) 的一部分以这种方式
利用了调用方环境。

\item\label{itm:wrapping-new-env} \emph{包装新环境。}宏也可以使其参数在
一个新的词法环境下被求值。最经典的例子就是~\verb|let|，它可以用~\verb|lambda|
实现成宏的形式~(见~\pageref{fig:macro_implementation_of_let} 页)。
在一个~\verb|(let ((y 2)) (+ x y))| 这样的表达式里，\verb|y| 将指向一个新的变量。

\item \emph{减少函数调用。}宏展开后，展开式内联地插入展开环境。这个设计的第三个结果是宏调用在编译后的代码中没有额外开销。\index{function calls, avoiding! with macros}到了运行期，宏调用已经替换成了它的展开式。(这个说法对于声明成~\verb|inline| 的函数也一样成立。)
\end{enumerate}
很明显，如果不是有意为之，情形~\ref{itm:using-calling-env} 和~\ref{itm:wrapping-new-env} 将产生变量捕捉上的问题，这可能是宏的编写者所有担心的事情里面最头疼的一件。变量捕捉将在第
~\ref{chap:variable_capture} 章讨论。

与其说有七种使用宏的方式，不如说有六个半。在理想的世界\index{world 世界, ideal 理想的}里，所有~Common Lisp
编译器都会遵守~\verb|inline| 声明，所以减少函数调用将是内联函数的职责，而不是
宏的。这个建立理想世界的重任就作为练习留给读者吧。

\section{宏还是函数？}
\label{sec:macro_or_function}
\index{functions 函数!vs. macros 宏}
\index{macros 宏!vs. functions 函数}

上一节解决了较简单的一类问题。一个操作符，倘若在参数被求值前就需要访问它，那么这个操作符就应该写成宏，因为别无他法。那么，如果有操作符用两种写法都能实现，那该怎么办呢？比如说操作符~\verb|avg|，它返回参数的平均值。它可以定义成函数
\begin{lstlisting}
(defun avg (&rest args)
  (/ (apply #'+ args) (length args)))
\end{lstlisting}
但把它定义成宏也不错：
\begin{lstlisting}
(defmacro avg (&rest args)
  `(/ (+ ,@args) ,(length args)))
\end{lstlisting}
因为每次调用~\verb|avg| 的函数版本时，都毫无必要地调用了一次~\verb|length|。在编译期我们可能不清楚这些参数的值，但却知道参数的个数，所以那是调用~\verb|length| 最佳的时机。当我们面临这样的选择时，可以考虑下列几点：

\begin{center}\large\textsl{利}\end{center}

\begin{enumerate}
\item \emph{编译期计算。}
  宏调用共有两次参与计算，分别是：宏展开的时候，以及展开式被求值的时候。一旦程序编译好，Lisp~程序中所有的宏展开也就完成了，而在编译期每进行一次计算，都帮助程序在运行的时候卸掉了一个包袱。如果在编写操作符时，可以让它在宏展开的阶段就完成一部分工作，那么把
  它写成宏将会让程序更加高效。因为只要是聪明的编译器无法自己完成的工作，
  函数就只能把这些事情拖到运行期做。第~\ref{chap:computation_at_compile-time} 章
  介绍一些类似~\texttt{avg} 的宏，这些宏能在宏展开的阶段就完成一部分工作。
\item \emph{和~Lisp 的集成。}\index{Lisp!integration with user programs}
  有时，用宏代替函数可以令程序和~Lisp 集成得更紧密。解决一个特定问题的方法，可以
  是专门写一个程序，你也可以用宏把这个问题变换成另一个~Lisp 已经知道解决办法的问题。
  如果可行的话，这种方法常常可以使程序变得更短小，也更高效：更小是因为~Lisp 代劳
  了一部分工作，更高效则是因为产品级~Lisp 系统通常比用户程序做了更多的优化。这一优势
  大多时候会出现在嵌入式语言里，而我们从第~\ref{chap:a_query_compiler} 章起会全面转向
  嵌入式语言。
\item \emph{免除函数调用。}
  宏调用在它出现的地方直接展开成代码。所以，如果你把常用的代码片段写成宏，
  那么就可以每次在使用它的时候免去一次函数调用。\index{function calls, avoiding!by inline compilation}在~Lisp 的早期方言中，程序员
  借助宏的这个属性在运行期避免函数调用。而在~Common Lisp 里，这个差事应该由声明成
  ~\texttt{inline} 类型的函数接手了。

  通过将函数声明成~\texttt{inline}，你要求把这个函数就像宏一样，直接编译进调用方的代码。
  不过，理想和现实还是有距离的；\textsc{cltl}2 (229 页)~说
  ~``编译器可以随意地忽略该声明''，而且某些~Common Lisp 编译器确实也是这样做的。
\end{enumerate}

在某些情况下，效率因素和跟~Lisp 之间紧密集成的组合优势可以充分证实使用宏的必要性。
在第~\ref{chap:a_query_compiler} 章的查询编译器里，可以转移到编译期的计算量
相当可观，这使我们有理由把整个程序变成一个独立的巨型宏。尽管效率是初衷，这一
转移同时也让程序和~Lisp 走得更近：在新版本里，能更容易地使用~Lisp 表达式，比如说
可以在查询的时候用~Lisp 的算术表达式。

\begin{center}\large\textsl{弊}\end{center}
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{3}
\item \emph{函数即数据}, 而宏在编译器看来，更像是一些
  指令。函数可以当成参数传递~(例如用~\texttt{apply}\index{macros 宏!and apply@and \texttt{apply}})，被函数返回，或者保存在
  数据结构里。但这些宏都做不到。\label{the_cons_4}

  有的情况下，你可以通过将宏调用封装在~lambda--表达式里来达到目的。
  如果你想用~\texttt{apply}\index{apply@\texttt{apply}!with macros 和宏一起用} 或~\texttt{funcall} 来调用某些
  的宏，这样是可行的，例如：
\begin{lstlisting}
> (funcall #'(lambda (x y) (avg x y)) 1 3)
2
\end{lstlisting}
不过这样做还是有些麻烦。而且它有时还无法正常工作：如果这个宏
带有~\verb|&rest| 形参，那么就无法给它传递可变数量的实参，\texttt{avg} 就是个例子。
\item \emph{源代码清晰。}宏定义和等价的函数定义相比
  更难阅读。所以如果将某个功能写成宏只能稍微改善程序，那么最好还是改成使用
  函数。
\item\label{itm:clarity-at-runtime} \emph{运行期清晰。}宏有时比函数更难调
  试。如果你在含有许多宏的代码里碰到运行期错误，那么你
  在~backtrace\index{backtraces} 里看到的代码将包含
  所有这些宏调用的展开式，而它们和你最初写的代码看起来可能会大相径庭。\par
  并且由于宏展开以后就消失了，所以它们在运行时是看不到的。你不是总能使
  用~\texttt{trace}\index{trace@\texttt{trace}} 来分析一个宏的调用过程。
  如果~\texttt{trace} 真的奏效的话，它展示给你的只是对宏展开函数的调
  用，而非宏调用本身的调用。
 
\item \emph{递归。}在宏里使用递归不像在函数里那么简单。尽管展开
  一个宏里的展开函数可能是递归的，但展开式本身可能不是。第~\ref{sec:recursion}
  节将处理跟宏里的递归有关的主题。
\end{enumerate}

在决定何时使用宏的时候需要权衡利弊，综合考虑所有这些因素。只有靠经验才能知道哪一个因素在起主导作用。
尽管如此，出现在后续章节里的宏的示例涵盖了大多数对宏有利的情形。如果一个潜在的
宏符合这里给出的条件，那么把它写成这样可能就是合适的。

最后，应该注意运行期清晰~(观点~\ref{itm:clarity-at-runtime}) 很少成为障碍。调试那种用很多宏写成的代码并不像你
想象的那样困难。如果一个宏的定义长达数百行，在运行期调试它的展开式的确是件苦差事。
但至少\utility{}往往出现在小而可靠的程序层次中。通常它们的定义长度不超过~15 行。
所以就算你最终只得仔细检查一系列的~backtrace，这种宏也不会让你云遮雾绕，摸不着头脑。

\section{宏的应用场合}
\label{sec:applications_for_macros}
\index{macros 宏!applications of}

在了解了宏的十八般武艺之后，下一个问题是：我们可以把宏用在哪一类程序里？
关于宏的用途，最正式的表述可能是：它们主要用于句法转换~(syntactic
transformations)。这并不是要严格限制宏的使用范围。由于~Lisp 程序从
列表中生成\footnote{\emph{从列表中生成}，是指列表作为编译器的输入。函数不再
\emph{从列表中生成}，虽然在一些早期的方言里的确是这样处理的。}，而列表是
~Lisp 数据结构，``句法转换'' 的确有很大的发挥空间。
第~\ref{chap:a_query_compiler}--\ref{chap:prolog} 章展示的整个程序，其目的就可以
说成``句法转换''，而且从效果上看，所有宏莫不是如此。

% xxx
宏的种种应用一起织成了一条缎带，这些应用涵盖了从像~\texttt{while} 这样小型通用的宏，直到后面
章节定义的大型、特殊用途的宏。缎带的一端是\emph{\utility{}}，它们和每个~Lisp 都内置的
那些宏是一样的。它们通常短小、通用，而且相互独立。尽管如此，你也可以为一些特别类型的
程序编写\utility{}，然后当你有一组宏用于，比如说，图形程序的时候，它们看起来就像
是一种专门用于图形编程的语言。在缎带的远端，宏允许你用一种和~Lisp 截然不同的语言
来编写整个程序。以这种方式使用宏的做法被称为实现\emph{嵌入式语言}。

\utility{}是自底向上风格的首批成果。甚至当一个程序规模很小而不必分层构建时，它也
仍然能够对程序的最底层，即~Lisp 本身加以扩充，并从中获益。\verb|nil!| 将其参数设置为
~\texttt{nil}，这个\utility{}只能定义成宏：
\begin{lstlisting}
(defmacro nil! (x)
  `(setf ,x nil))
\end{lstlisting}
看到~\texttt{nil!}，可能有人会说它什么都\emph{做}不了，无非可以让我们少输入\index{typing 输入}几个字
罢了。是的，但是充其量，宏所能做的也就是让你少打些字而已。如果有人非要这样想的话，那么
其实编译器的工作也不过是让人们用机器语言编程的时候可以少些。不可低估\utility{}的价值，
因为它们的功用会积少成多：几层简单的宏拉开了一个优雅的程序和一个晦涩的程序之间的差距。

多数\utility{}都含有模式。当你注意到代码中存在模式时，不妨考虑把它写成
\utility{}。模式是计算机最擅长的。为什么有程序可以代劳，还要自己动手呢？
假设在写某个程序的时候，你发现自己以同样的通用形式在很多地方做循环操作：
\begin{lstlisting}
(do ()
    ((not $\langle$condition$\rangle$))
  . $\langle$body of code$\rangle$)
\end{lstlisting}
当你在自己的代码里发现一个重复的模式时，这个模式经常会有一个名字。这里，模式的名字
是~\emph{while}。如果我们想把它作为\utility{}提供出来，那么只能以宏的形式，因为
需要用到带条件判断的求值，和重复求值。倘若用第~\pageref{macro:while} 页的定义
实现~\texttt{while}，如下：
\begin{lstlisting}
(defmacro while (test &body body)
  `(do ()
       ((not ,test))
     ,@body))
\end{lstlisting}
就可以将该模式的所有实例替换成：
\begin{lstlisting}
(while $\langle$condition$\rangle$
  . $\langle$body of code$\rangle$)
\end{lstlisting}
这样做使得代码更简短，同时也更清晰地表明了程序的意图。

宏的这种变换参数的能力使得它在编写接口时特别有用。适当的宏可以在本应需要输入冗长
复杂表达式的地方只输入简短的表达式。尽管图形界面减少了为最终用户编写这类宏的
需要，程序员却一直使用这种类型的宏。最普通的例子是~\texttt{defun}\index{defun@\texttt{defun}}，在表面上，
它创建的函数绑定类似用~Pascal 或~C 这样的语言定义的函数。第
~\ref{chap:functions} 章提到下面两个表达式差不多具有相同的效果：
\begin{lstlisting}
(defun foo (x) (* x 2))

(setf (symbol-function 'foo)
      #'(lambda (x) (* x 2)))
\end{lstlisting}
这样~\texttt{defun} 就可以实现成一个将前者转换成后者的宏。我们可以想象它会这样
写：
\begin{lstlisting}
(defmacro our-defun (name parms &body body)
  `(progn
     (setf (symbol-function ',name)
           #'(lambda ,parms (block ,name ,@body)))
     ',name))
\end{lstlisting}

像~\texttt{while} 和~\texttt{nil!} 这样的宏可以被视为通用的\utility{}。任何~Lisp
程序都可以使用它们。但是特定的领域同样也可以有它们自己的\utility{}。没有理由认为扩展
编程语言的唯一平台只能是原始的~Lisp。举个例子，如果你正在编写一个~\textsc{cad} 程序，
有时，最佳的实现可能会把它写成两层：一门专用于~\textsc{cad} 程序的语言
~(或者如果你偏爱更现代的说法，一个工具箱~(toolkit))，以及在这层之上的，你的特定应用。

Lisp 模糊了许多对其他语言来说理所当然的差异。在其他语言里，在编译期和运行期，
程序和数据，以及语言和程序之间具有根本意义上的差异。而在~Lisp 里，这些差异就
退化成了口头约定。例如，在语言和程序之间就没有明确的界限。你可以根据手头程序
的情况自行界定。因而，是把底层代码称作工具箱，还是称之为语言，确实不过是个说法而已。
将其视为语言的一个好处是，它暗示着你可以扩展这门语言，
就像你通过\utility{}\index{utilities 实用函数!become languages 成为语言}来扩展~Lisp 一样。

\begin{figure}
\begin{lstlisting}
(defun move-objs (objs dx dy)
  (multiple-value-bind (x0 y0 x1 y1) (bounds objs)
    (dolist (o objs)
      (incf (obj-x o) dx)
      (incf (obj-y o) dy))
    (multiple-value-bind (xa ya xb yb) (bounds objs)
      (redraw (min x0 xa) (min y0 ya)
              (max x1 xb) (max y1 yb)))))

(defun scale-objs (objs factor)
  (multiple-value-bind (x0 y0 x1 y1) (bounds objs)
    (dolist (o objs)
      (setf (obj-dx o) (* (obj-dx o) factor)
            (obj-dy o) (* (obj-dy o) factor)))
    (multiple-value-bind (xa ya xb yb) (bounds objs)
      (redraw (min x0 xa) (min y0 ya)
              (max x1 xb) (max y1 yb)))))
\end{lstlisting}
\caption{\label{fig:original_move_and_scale}最初的平移和缩放}
\end{figure}

设想我们正在编写一个交互式的~2D 绘图程序。为了简单起见，我们将假定程序处理的对象
只有线段，每条线段都表示成一个起点~$\langle x,y \rangle$ 和一个向量~$\langle dx,dy \rangle$。
并且我们的绘图程序的任务之一
是平移一组对象。这正是图~\ref{fig:original_move_and_scale} 中函数
~\texttt{move-objs} 的任务。出于效率考虑，我们不想在每个操作结束后重绘整个屏幕
\pozhehao{}只画那些改变了的部分。因此两次调用了函数~\texttt{bounds}，它返回表示
一组对象的矩形边界的四个坐标~(最小~x，最小~y，最大~x，最大~y)。
\texttt{move-objs} 的操作部分被夹在了两次对~\texttt{bounds} 调用的中间，它们
分别找到平移前后的矩形边界，然后重绘整个区域。

函数~\texttt{scale-objs} 被用来改变一组对象的大小。由于区域边界可能随缩放因子的
不同而放大或者缩小，这个函数也必须在两次~\texttt{bounds} 调用之间发生作用。随着我们
绘图程序开发进度的不断推进，这个模式一次又一次地出现在我们眼前：在旋转，翻转，转置等函数里。

\begin{figure}
\begin{lstlisting}
(defmacro with-redraw ((var objs) &body body)
  (let ((gob (gensym))
        (x0 (gensym)) (y0 (gensym))
        (x1 (gensym)) (y1 (gensym)))
    `(let ((,gob ,objs))
       (multiple-value-bind (,x0 ,y0 ,x1 ,y1) (bounds ,gob)
         (dolist (,var ,gob) ,@body)
         (multiple-value-bind (xa ya xb yb) (bounds ,gob)
           (redraw (min ,x0 xa) (min ,y0 ya)
                   (max ,x1 xb) (max ,y1 yb)))))))

(defun move-objs (objs dx dy)
  (with-redraw (o objs)
    (incf (obj-x o) dx)
    (incf (obj-y o) dy)))

(defun scale-objs (objs factor)
  (with-redraw (o objs)
    (setf (obj-dx o) (* (obj-dx o) factor)
          (obj-dy o) (* (obj-dy o) factor))))
\end{lstlisting}
\caption{\label{fig:move_and_scale_filleted}骨肉分离后的平移和缩放}
\index{functions 函数!filleting 骨肉分离}
\end{figure}

通过一个宏，我们可以把这些函数中相同的代码抽象出来。
图~\ref{fig:move_and_scale_filleted} 中的宏~\texttt{with-redraw} 给出了一个框架，
它是图~\ref{fig:original_move_and_scale} 中几个函数所共有的。\footnote{这个宏的定义
使用了下一章才出现的~\texttt{gensym}。它的作用接下来就会说明。} 这样的话，这些函数每一个
的定义都缩减到了四行代码，如图~\ref{fig:move_and_scale_filleted}
末尾所示。通过这两个函数，这个新写的宏在简洁性方面作出的贡献证明了它是物有所值的。
\note{115}并且，一旦把屏幕重绘的细节部分抽象出来，这两个函数就变得清爽多了。

对~\texttt{with-redraw}\label{mac:with-redraw}，有一种看法是把它视为一种语言的控制结构，
这种语言专门用于编写交互式的绘图程序。随着我们开发出更多这样的宏，它们不管从名义上，
还是在实际上都会构成一门专用的编程语言，并且我们的程序也将开始表现出其不俗之处，
这正是我们用特制的语言撰写程序所期望的效果。

宏的另一主要用途就是实现嵌入式语言。Lisp 在编写编程语言方面是一种特别优秀的
语言，因为~Lisp 程序可以表达成列表\index{lists!as code}，而且~Lisp 还有内置的解析器~(\texttt{read})
和编译器~(\texttt{compile}\index{compile@\texttt{compile}}) 可以用在以这种方式表达的程序中。多数时候甚至不用调用
~\texttt{compile}；你可以通过编译那些用来做转换的代码~(第~\pageref{page:compile} 页)\index{transformation!embedded languages implemented by}，让你的嵌入式语言在无形中完成编译。

与其说嵌入式语言是构建于~Lisp 之上的语言，不如说它是和~Lisp 融为一体的，
这使得其语法成为了一个~Lisp 和新语言中特有结构的混合体。
实现嵌入式语言的初级方式是用~Lisp 给它写一个解释器。
有可能的话，一个更好的方法是通过语法转换实现这种语言：将每个表达式转换成
~Lisp 代码，然后让解释器可以通过求值的方式来运行它。这就是宏大展身手的时候了。宏的工作恰
恰是将一种类型的表达式转换成另一种类型，所以在编写嵌入式语言时，宏是最佳人选。

一般而言，嵌入式语言可以通过转换实现的部分越多越好。主要原因是可以节省工作量。
举个例子，如果新语言里含有数值计算，那你就无需面对表示和处理数值量的所有细枝末节。
如果~Lisp 的计算功能可以满足你的需要，那么你可以简单地将你的算术表达式转换成
等价的~Lisp 表达式，然后将其余的留给~Lisp 处理。

代码转换通常都会提高你的嵌入式语言的效率。而解释器在速度方面却一直处于劣势。当代码里
出现循环时，通常每次迭代解释器都必须重新解释代码，而编译器却只需做一次编译。
因此，就算解释器本身是编译的，使用解释器的嵌入式语言也会很慢。但如果新语言里
的表达式被转换成了~Lisp，那么~Lisp 编译器就会编译这些转换出来的代码。
这样实现的语言不需要在运行期承受解释的开销。要是你还没有为你的语言编写
一个真正编译器，宏会帮助你获得最优的性能。事实上，转换新语言的宏可以看作该语言的编译器
\pozhehao{}只不过它的大部分工作是由已有的~Lisp 编译器完成的。

这里我们暂时不会考虑任何嵌入式语言的例子，第~\ref{chap:a_query_compiler}--%
\ref{chap:object-oriented_lisp} 章都是关于该主题的。
第~\ref{chap:a_query_compiler} 章专门讲述了解释与转换嵌入式语言之间的区别，
并且同时用这两种方法实现了同一种语言。

有一本~Common Lisp 的书断言宏的作用域是有限的，依据是：
在所有~\textsc{cltl}1 里定义的操作符中，只有少于~$10\%$ 的操作符是宏。这就好比
是说因为我们的房子是用砖砌成的，我们的家具也必须得是\index{bricks, furniture made of 用砖头砌的家具}。宏在一个~Common Lisp 程序
中所占的比例多少\index{macros 宏!proportion in a program}完全要看这个程序想干什么。有的程序里可能根本没有宏，而有的程序可能全是宏。

%%% Local Variables:
%%% coding: utf-8
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "onlisp-cn"
%%% End:
